<ARQELEM>
<TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
<IDENTI> Monte da Senhora do Pilar; Castro de Lanhoso </IDENTI>
<DESCRI> Povoado da <LIGA TERMO="pré-história recente"> pré-história
recente</LIGA>; <LIGA TERMO="povoado fortificado"> povoado
fortificado</LIGA>
</DESCRI>
<CRONO>Pre-História Recente / Proto-História / Romanização </CRONO>
<LUGAR> Monte do Castelo </LUGAR>
<FREGUE> Póvoa de Lanhoso </FREGUE>
<CONCEL> Póvoa de Lanhoso </CONCEL>
<CODADM> 030919 </CODADM>
<LATITU> 512,8 </LATITU>
<LONGIT> 187,6 </LONGIT>
<ACESSO>O acesso faz-se por estrada alcatroada, a partir da estrada Braga/Póvoa de
Lanhoso. </ACESSO>
<QUADRO>O Monte do Castelo corresponde a um esporão, de altitude média, do maciço
montanhoso conhecido por Lage Grande, que divide as bacias do Cávado e do
Ave. O povoado encontra-se virado a um pequeno vale fértil e bem irrigado,
no qual confluem as ribeiras da Póvoa, Pereira e Pregal, pertencentes à
bacia hidrográfica do Ave. A parte mais alta do monte é constituída por um
imponente afloramento rochoso.</QUADRO>
<TRAARQ>O povoado foi objecto de trabalhos arqueológicos esporádicos ao longo do
séc. XX, designadamente, nos anos 30, por C. Teixeira e, em 1982, por K.
Petruso, da Universidade de Boston.</TRAARQ>
<DESARQ>Os vestígios melhor conservados do povoado concentram-se na vertente este do
monte, virada ao vale do Ave, distribuindo-se pelos terrenos contíguos à
estrada que dá acesso ao castelo medieval, existente no alto do monte. As
estruturas dispõem-se em pequenos socalcos e foram escavadas por Carlos
Teixeira. São sobretudo casas de pedra, de planta circular e algumas de
planta rectangular. Nalguns pontos, observam-se ainda restos de pavimentos
lageados. Na vertente este, são ainda visíveis restos de uma fortificação,
que deveria rodear a plataforma onde se encontram as estruturas. É
totalmente impossível definir quantas muralhas possuiria o povoado. De
facto, este encontra-se bastante alterado pelas construções existentes na
vertente, pelas terraplanagens para a construção dos parques e ainda pela
densa mata que cobre o cabeço. São numerosos os achados procedentes do
povoado.
A análise do espólio das escavações realizadas, na encosta este do povoado,
por C. Teixeira, nos anos 30 e por K. Petruso, em 1982, permitiram detectar
vários momentos de ocupação anteriores à <LIGA TERMO="romanização">romanização</LIGA>. O mais antigo, associado a cerâmicas com decoração
incisa, metopada, de tipo "Penha", poderá atribuir-se ao Calcolítico. O
seguinte, ao qual correspondem formas cerâmicas com caracteristicas técnicas
semelhantes à fase I de S. Julião e Barbudo, bem como um punhal, em bronze,
deverá integra-se no 1º quartel do Iº milénio a.C. As estruturas pétreas,
ainda visíveis à superfície, bem como uma série de artefactos metálicos e
cerâmicos aí detectados identificam ocupações da Idade do Ferro e da <LIGA TERMO="romanização"> romanização</LIGA>.
À Idade do Ferro pertencerão, também, alguns dos objectos metálicos
recolhidos, nomeadamente os dois <LIGA TERMO="torques"> torques</LIGA>, o
capacete de bronze e dois br+aceletes de ouro, em depósito no Museu D. Diogo
de Sousa, em Braga.
Na plataforma superior ergue-se um castelo de origem medieval. </DESARQ>
<INTERP>Povoado com ocupação do Calcolítico, da Idade do Bronze, da Idade do
Ferro, romanizado e com ocupação da Idade Média. </INTERP>
<DEPOSI>Casa da Botica, Póvoa do Lanhoso; Museu D. Diogo de Sousa.</DEPOSI>
<BIBLIO> CARDOSO, M. e GARCIA e BELLIDO (1946). El casco de Lanhoso, Arquivo
Español de Arqueologia, Madrid , 19 (65), pp.356-358. </BIBLIO>
<BIBLIO> TEIXEIRA, C. (1939). Os torques do Castro de Lanhoso, Póvoa de
Lanhoso, Anais da Faculdade de Ciências do Porto , 24 (4), pp.245-252.</BIBLIO>
<BIBLIO> TEIXEIRA, C. (1940a), O Castro de Lanhoso e seu espólio, Iº
Congresso do Mundo Português , 1, Lisboa, pp. 517 e segs.. </BIBLIO>
<BIBLIO> TEIXEIRA, C. (1940b), Notas arqueológicas sobre o Castro de
Lanhoso, Trabalhos da Sociedade Portuguesa de Antropologia e Etnologia, 9
(1-2), pp. 245 e segs. </BIBLIO>
<BIBLIO> TEIXEIRA , C. (1941), Hallazgo arqueologico notable (un casco
céltico de Portugal), Ampurias, 3, Barcelona, pp.138 e segs. </BIBLIO>
<BIBLIO> PETRUSO, K. M. (1982), Castro de Lanhoso, Portugal: results of the
first season, Context, 2 (3), Ed. Boston University, pp.1 e 4-6. </BIBLIO>
<BIBLIO> MARTINS, M. (1990). O Povoamento Proto-Histórico e a Romanização da
Bacia do Curso Médio do Cávado, Cadernos de Arqueologia - Monografias, 5,
Universidade do Minho, Braga, pp.68. </BIBLIO>
<BIBLIO> BETTENCOURT, A. M. S. (1993/94), A ocupação da Idade do Bronze do
Castro de Lanhoso, Póvoa de Lanhoso, Cadernos de Arqueologia, nº10/11,
Braga, pp. 153-180. </BIBLIO>
<AUTOR> Manuela Martins </AUTOR>
<DATA>04-FEV-1998</DATA>
</ARQELEM>